<resources>
    <string name="app_name">Podrecznik</string>
    <string name="przedslowie">Przedsłowie</string>
    <string name="lore_txt">

    </string>
    <string name="czlowiek_txt">

    </string>
    <string name="iratyjczycy_txt">
        Iratyjczycy

Pochodzą z koralowej planety nazywanej Iratją ich ciała posiadają skrzelopłuca pozwalające im zamieszkiwać zarówno Lądową część planety jak i podwodną. Ich ciała posiadają naturalne połączenie z magią wzmocnienia która pozwala im wytrzymać skrajnie wysokie ciśnienie w głębinach oceanów, powoduje to również ich mistrzostwo w posługiwaniu się tą magią.

Matka natura zaopatrzyła ich również w ogony pozwalające ułatwiające im poruszanie się pod wodą i zachowanie balansu na wodzie, ich włosy często są wielokolorowe jak koralowce.
\n\n
<b>Lore szczegółowe:</b>
Ogólny wstęp: Iratyjczycy pochodzą z koralowej ciepłej planety zwanej Iratią. są rasą która posiada skrzelopłuca, co pozwala im oddychać ponad powierzchnią wody jak i w głębinach oceanów.
\n\n
Zwyczaje: Iratyjczycy są ciepłą i gościnną rasą, od wieków zajmującą się handlem i rzemiosłem tkactwa jak i uprawy roślin. Iratia jest największym dostawcą jedzenia oraz tkanin, z których następnie są wyrabiane między innymi ubrania.
\n\n
Żywność: Iratyjczycy są wszystkożercami, jednak ich głównym pokarmem od wieków są stworzenia wodne wraz z wodnymi roślinami, które są uprawiane. najbardziej tradycyjnym daniem Irati jest smażony yale-boomerang, który jest dziesięcionogim ssakiem wodnym o głowie w kształcie bumerangu o umaszczeniu rafy koralowej, najczęściej żółtym skąd pochodzi yale, czyli żółty.
\n\n
Języki oraz komunikacja: Iratyjczycy przez wieki wykształcili aż trzy różne języki: Iratari czyli język migowy, Meratari czyli język płycizn oraz kalzea, czyli język głębin lub mroku. najbardziej popularnym jest Iratari oraz Meratari, natomiast urzędowym językami są Meratari oraz angielski
\n\n
Ubiór: w kulturze Irati ubrania odgrywają rolę sztuki, tak samo jak dla nas obrazy, tylko że takie które można nosić. Ich ubrania są często bardzo kolorowe, najczęściej w kolorach czerwonego, żółtego, białego oraz turkusu. natomiast bardziej stonowane kolory takie jak granatowy jest zarezerwowany dla wojska lub Iratyjczyków z głębin, który częściej noszą biało-niebieskie ubrania.
\n\n
Nauka/Edukacja: większość społeczeństwa ma podstawową edukację, w którą się zaliczają przedmioty takie jak, nauka języka Iratyjskiego oraz obcego, matematyka, ekonomia, czy podstawy psychologii. większość społeczeństwa jednak nie posiada wykształcenia wyższego, pomimo to że uczelnie są darmowe dla obywateli
\n\n
Moralność: moralność kulturowa Irati nie zmieniała się bardzo przez wieki, wręcz przeciwnie utrwalała się przez ten cały czas. Jako pacyfiści większość Irati jest przeciwko wojnie oraz konfliktom. Przez wiele wieków przez galaktykę przewinęło się wiele konfliktów, w których Iratia pozostawała neutralna, zapewniają często jedzenie oraz tkaniny obu stronom konfliktu. podczas wojen Heliońskich Iratia nigdy nie zaatakowała poważnie agresora, jedynie broniąc się, wycofując się w głębiny oceanów koralowej planety.
\n\n
Religie: Iratyjczycy nie posiadają religi, w zrozumieniu wiary w boga lub bogów. Posiadają jedynie proste motto, “wszystko wraca do oceanu”.
\n\n
Władza(ustrój polityczny): Iratią rządzi Zgromadzenie, czyli około tysiąca przedstawicieli wielu miast, który tworzą partię. Wybór partii jest poprzez co siedmioletnie głosowanie na przedstawicieli danych miast lub miejscowości. przedstawiciele pochodzą zarówno z miejsc z raf koralowych jak i z głębin czy wysp, z lądu.
\n\n
budowa społeczeństwa: społeczeństwo Iratii jest głównie zbudowane z Iratyjczyków. pomimo gościnności, warunki życia nie są przystosowane dla większości ras, co jest główną przyczyną takiego stanu. pomimo to społeczeństwo Iratii można podzielić na trzy różne grupy. pierwszą z nich są tradycjonaliści, mieszkający w głębinach oceanów. druga grupą są koralowcy, zamieszkujący większość planety, na płyciznach pośród rafy koralowej. trzecią i ostatnią grupą są powierzchniowcy, żyjący na pływających wyspach, blisko słońca.
\n\n
Muzyka i sztuka: od wielu, wielu wieków ubrania są sztuką, to tradycja która jest kontynuowana w każdym zakątku Iratii. oczywiście istnieją mniej tradycyjne formy sztuki na Iratii, takie jak architektura, malunek czy teatr. należy pamiętać że zarówno malunek oraz teatr jako bardziej powszechna forma sztuki, stała się popularna po inwazji Helionu oraz że nie są to natywna forma sztuki.
\n\n
Wojskowość: Iratia jako pacyfistyczny, neutralny świat do czasów wojny z Helionem nie posiadała wojska ani floty. przed wojną posiadali oni flotę handlową oraz mnóstwo Wodnostatów, czyli łodzi podwodnych z wodą w środku i otwartym przepływem ciśnienia. w skrócie statki pod wodą. z powodu że wiele z tych statków większość czasu było zanurzonych, pokrywały je rodzaje wodnych roślin, które po wyjściu z atmosfery pozostawiały charakterystyczne, pnączowe znamię na kadłubach. po wojnie z Helionem Iratia zbudowała wojsko jak i flotę okrętów kosmicznych, które są malowane z tradycji w różnokolorowe wzory przypominające pnącza.
\n\n
Architektura: architektura różni się od miejsca. w głębinach są to proste budynki, często osadzone na dnie, wykonane z wytrzymałych materiałów takich jak stal czy tytan. są to surowe domy modularne, często wybudowane kilkaset lat temu za czasów wojny z Helionem. na płyciznach są natomiast głównie unoszące się, na bazie wyporności kuliste domy, także modularne, często zdobione różnymi kolorami oraz zdobieniami. często są wykonane z lekkich materiałów, takich jak np. Aluminium. powierzchniowcy mieszkają najczęściej w domach jednorodzinnych, wykonanych głównie z cegieł oraz, lub z drewna.
\n\n
Technologia: Iratia nie jest zaawansowanym technologicznie światem, mimo tego przez wiele stuleci Iratyjczycy uczyli się od innych kultur i ras, najróżniejszych technologii, adaptując je do swoich potrzeb.
\n\n
Demografia: Iratyjczycy od praczasów żyli w rafie, do momentu ataku Helionu. to jest moment kiedy Iratyjczycy przenieśli się do głębin Iratii. po wojnie powrócili do życia w miejscu, gdzie mieszkali od wieków. nowa generacja Iratyjczyków, po wielkiej emigracji, po powrocie, zaczęła wychodzić na ląd, na pływające wyspy, które dotychczas były zamkniętymi ekosystemami.
\n\n
Anatomia: Iratyjczycy to humanoidalna rasa o średnim wzrości 170cm, którą można zaliczyć do ssaków, posiadająca skrzelopłuca. posiadają oni gruby ogon, zakończony włosowatymi mięśniami, które poza wodą wyglądają i zachowują się jak włosy. pod wodą Iratyjczycy intuicyjnie zmieniają je w dużą płetwę wraz z całym ogonem, co czyni ich wyśmienitymi pływakami. dodatkowo spore, twarde błony międzypalcowe, jeszcze bardziej uwydatniają ich wodną naturę. z powodu ciśnienia, natura dała im naturalną zdolność do korzystania z magii wzmocnienia, z której potrafią korzystać nawet nie myśląc o tym. posiadają oni także niezwykłą cechę łączenia koralowców wraz z włosami, co daje charakterystyczne wielokolorowe odcienie włosów dla Iratyjczyków. W przeciwieństwie do większości ssaków, rodzą dzieci w błotnistym, przezroczystym jajku, które chroni dziecko przed mikrobami przez pierwszy tydzień. jajko pełne substancji odżywczych zniknie stopniowo, po około tygodniu. wokół tego istnieje ważna tradycja czuwania. polega ona na tym że ojciec lub rodzic siedzi i czuwa przy jajku a każdej nocy zapalają świece.
\n\n
Transport: na Iratji, główną metodą transportu są Wodnostaty, czyli łodzie z wodą wewnątrz oraz ciśnieniem takim jak poza nią. alternatywnym ale dla jednej osoby są podwodne skutery DPV.
\n\n
Historia: pomimo przemijania wieków, Iratia nie zmienia się prawie w ogóle. tkwi jakby w liminalnym stanie, bez chęci na zmianę. pierwszą i do tego momentu ostatnią rzeczą która wymusiła zmiany była wojna Heliońska kilkaset lat temu.

    </string>
</resources>